%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 


\usepackage{draftwatermark}
			
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 10}


\auteur{N. Périn , V. Ledda\& J.N. Gers}
\ladate{0.85}
\motsclefs{Intégration, valeur moyenne, DAEU, Math 10}



\titre{Le canal}
\reference{Math 10\\EC1}
\begin{document}



On désire aménager un canal de 9 kilomètres de long sans écluse. 



\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{peterakaanemoneproject_CC-SA}\\
  \tiny{\href{https://www.flickr.com/photos/anemoneprojectors/}{anemoneprojectors}
    - \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/}{CC BY-SA 2.0}}
\end{center}





Le niveau du terrain le long du tracé du canal est approché par la courbe ci-dessous:




\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{le_canal_fig1}
\end{center}


Cette courbe est une quadrique\footnote{Une quadrique est la courbe
  représentative d'une fonction polynomiale de degré 4}.

À quel niveau faire passer le canal de manière que la terre retirée  dans les parties hautes du terrain serve à combler exactement les creux dans les parties basses?

\pagebreak

\begin{center}
  Traitement de la situation
\end{center}

\section{Équation de la courbe des niveaux}
\label{sec:equation-de-la}




La quadrique coupe l’axe des $x$ en 0, 2, 4 et 8, son équation est donc de la forme:


\begin{equation*}
  y=a\times x(x-2)(x-4)(x-8)
\end{equation*}
				

Au kilomètre 9 on doit avoir une hauteur de 15,75 m. D’où:

\begin{equation*}
  15,75=a\times 9\times 7\times 5\times 1 \Leftrightarrow a=0,05
\end{equation*}


Le profil a finalement pour équation:


\begin{equation*}
  y=0,05x(x-2)(x-4)(x-8)=\frac{1}{20}x^4-\frac{7}{10}x^3+\frac{14}{5}x^2-\frac{16}{5}x
\end{equation*}


\section{Nivellement}
\label{sec:nivellement}



\subsection{Le niveau 0 convient-il?}
\label{sec:le-niveau-0}




L’aire algébrique de 0 à 9 entre l’axe horizontal et la courbe vaut:


\begin{equation*}
  \int_0^90,05x(x-2)(x-4)(x-8)\D{x}=-\frac{1377}{200}= -6,885
\end{equation*}

Donc si l’on fait passer le canal au niveau 0 on manquera de terre. 



\subsection{La solution consiste  à niveler le terrain}
\label{sec:la-solution-consiste}




On se retrouvera alors plus bas à un niveau $h$ tel que:

$\int_0^9 h\D{x}=-6,885$		soit	$9h=-6,885$		d’où	$h=-0,765$.

C’est le niveau recherché.




\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{le_canal_fig2}
\end{center}



\section{Généralisation}
\label{sec:generalisation}


Soit $f$ une fonction continue sur l'intervalle $[a;b]$ ($a<b$), la valeur
moyenne de $f$ sur l'intervalle $[a;b]$ est la quantité:

\begin{equation*}
  \frac{1}{b-a}\int_a^bf(t)\D{t}
\end{equation*}





\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{le_canal_fig3}
\end{center}




\end{document}
